<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Next Commit</title>
<generator uri="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://nextcommit.github.io/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://nextcommit.github.io" />
<updated>2016-02-28T14:04:40+00:00</updated>
<id>http://nextcommit.github.io/</id>
<author>
  <name>Next Commit</name>
  <uri>http://nextcommit.github.io/</uri>
  <email>miguelfcunha@gmail.com</email>
</author>


  

<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Diz-me Como Geres e Dir-te-ei Quem És]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://nextcommit.github.io/blog/diz-me-como-geres-e-dir-te-ei-quem-es/" />
  <id>http://nextcommit.github.io/blog/diz-me-como-geres-e-dir-te-ei-quem-es</id>
  <published>2016-02-27 16:00:48 +0000</published>
  <updated>2016-02-27 16:00:48 +0000</updated>
  <author>
    <name>Miguel Cunha</name>
    <uri>http://nextcommit.github.io</uri>
    <email>miguelfcunha@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Caro &lt;em&gt;Scrum Master&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;Team Manager&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;Team Leader&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;Sprint Master&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais deixa-me dizer que te respeito. Imenso. Mas há que pôr os pontos nos &lt;em&gt;is&lt;/em&gt;: o respeito mútuo faz parte da
convivência entre seres humanos; mas lá porque te respeito, não significa que te deva submissão total ou me reduza à minha
pobre, triste e diminuta insignificância quando falas, opinias ou simplesmente mandas uns &lt;em&gt;bitaites&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compreendo que o teu trabalho, e os frutos que dele resultam, tenham um sabor agridoce: passas esquecido nas grandes
vitórias e és espezinhado quando as coisas dão para o torto. Não duvido que gostes do que fazes e acredito que os
&lt;em&gt;zums-zums&lt;/em&gt; que ouves no corredor, questionando “&lt;em&gt;o que é que ele faz? Qual é o papel dele? É que eu ainda não percebi
muito bem…&lt;/em&gt;”, te incomodem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, quando as pessoas que geres têm &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; de fazer o que quer que seja, algo está mal. Quando a maneira mais fácil
da tua equipa conseguir ter a tua atenção é através de um e-mail, algo está mal. Quando perco a motivação para o projeto
porque não confias em mim (nem na equipa) e nas nossas capacidades para o levar a bom porto, não estás a fazer o teu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu compreendo que os teus 10 ou 15 anos de experiência te permitam antever problemas que um “caloiro” como eu, com pouca ou
nenhuma experiência, teria dificuldades em ver. Mas pedires para escalonar um projeto de vários meses em tarefas de 4 horas,
não estás a reduzir riscos e muito menos a antecipar problemas. Estás a ser retardado. Só isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não confias em nós para realizar o projeto, então diz-nos isso. Com &lt;strong&gt;transparência&lt;/strong&gt;. E se não confias em nós para realizar
o projeto, garanto-te que também não confiámos em ti para o gerir. Tal como o respeito, a confiança (ou a falta dela) também
é mútua. E ambas se cultivam. Mas leva tempo… e paciência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transmitir &lt;strong&gt;confiança&lt;/strong&gt; não é gritar connosco durante meia hora e no fim exclamar “&lt;em&gt;vocês conseguem!&lt;/em&gt;”. Se queres transmitir
confiança não te fiques só pela crítica. Apresenta soluções. Delega tarefas. Não nos digas por alto como se faz. Demonstra-o.
Lidera pelo exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se me permites que te aponte o dedo mais uma vez, não te auto-intitules &lt;em&gt;Scrum Master&lt;/em&gt; quando, diariamente, violas os princípios
mais básicos do &lt;em&gt;Agile Manifesto&lt;/em&gt;. Faz-me alguma confusão. E deveria-te fazer ainda mais confusão a ti, dado que ou tu ou a equipa
não fazem ideia do que significam tais conceitos. Seja qual for, continuas a fazer mal o teu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se parasses para te olhares ao espelho, irias reparar que foges do &lt;em&gt;Agile&lt;/em&gt; como o diabo da cruz. Ainda te achas &lt;em&gt;Scrum
Master&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desculpa-me estar a insitir, mas acho quero deixar bem claro: se o trabalho que desenvolvi não superou o teu &lt;em&gt;standard&lt;/em&gt;
de qualidade (e eu aceito isso de ânimo leve), não digas que preciso de mais tempo para pensar e refletir no assunto.
Ajuda-me, dá-me luzes, encaminha-me numa direção. Já nem peço que sugiras soluções, apenas rogo que apontes o que pode ser
melhorado. Não sejas vago. Critica, mas critica objetivamente. Com clareza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não leves tudo o que disse a peito. Comecei este desabafo a falar em respeito e assim o termino. O respeito está lá, em
menor quantidade, mas existe. Não sou pessoa de guardar rancor. Mas também não digo religiosamente &lt;em&gt;amén&lt;/em&gt; a todas as tuas doutrinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sim, continuo a aprender contigo, diariamente, coisas boas e más. O que me leva a pensar que, se calhar, até estás a fazer
bem o teu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cordialmente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um Engenheiro de &lt;em&gt;Software&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P.S.: Se marcas uma reunião para discutirmos um documento, por favor, tira 30 minutos antes para realmente leres a
porra do documento!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io/blog/diz-me-como-geres-e-dir-te-ei-quem-es/&quot;&gt;Diz-me Como Geres e Dir-te-ei Quem És&lt;/a&gt; was originally published by Next Commit at &lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io&quot;&gt;Next Commit&lt;/a&gt; on 27 fevereiro 2016.&lt;/p&gt;

  </content>
</entry>


  

<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Os 5 Mandamentos Dos Projetos Académicos]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://nextcommit.github.io/blog/os-5-mandamentos-dos-projetos-academicos/" />
  <id>http://nextcommit.github.io/blog/os-5-mandamentos-dos-projetos-academicos</id>
  <published>2016-01-09 00:09:43 +0000</published>
  <updated>2016-01-09 00:09:43 +0000</updated>
  <author>
    <name>Miguel Cunha</name>
    <uri>http://nextcommit.github.io</uri>
    <email>miguelfcunha@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Todos nós já passamos por algumas destas situações. Fazer um projeto académico é um desafio educativo, científico, mas,
principalmente, de paciência. Ainda assim, o resultado é, na maioria das vezes, bastante positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora o nosso projeto não funciona (e nós não sabemos o porquê), ora funciona (e também não sabemos como). Aqui ficam, inspirado
pela &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/42740442&quot;&gt;apresentação&lt;/a&gt; de dois professores da &lt;em&gt;FEUP&lt;/em&gt;, os 5 mandamentos
dos projetos académicos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;amar-o-nosso-cdigo-sobre-todas-as-coisas&quot;&gt;1. Amar o nosso código sobre todas as coisas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O nosso colega de grupo não sabe o (pouco) que faz. O nosso código é muito melhor, mais conciso e auto-explicativo que o dele.
Isto porque nós fomos a mais duas aulas teóricas do que ele (e as que faltamos, demos um relance sobre os &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt; enquanto estávamos
na fila para a cantina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando temos (e tentamos evitar ao máximo!) que mexer no código feito por ele, primeiro há que ultrapassar as dificuldades
da formatação do código (que não estão ao nosso gosto), ao mesmo tempo que se perdem horas a fio a fazer &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; ao código
dele. Quem, no seu perfeito juízo, tem coragem de produzir código sem deixar a última linha do ficheiro em branco?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ele descobre um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; no nosso código, ou sugere uma pequena alteração que permite facilitar-nos a vida, temos que garantir que
ficou claro que levamos isso como um ataque pessoal. Afinal, temos a certeza que ele passou horas a testar todos os casos-limite!
Depois, seguir os passos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Perder horas a discutir pormenores desnecessários, utilizando expressões como “&lt;em&gt;eu não percebo muito disto, mas acho que…&lt;/em&gt;”
e “&lt;em&gt;eu fiz assim porque… e da forma que tu dizes só fica mais otimizado; o output é o mesmo&lt;/em&gt;”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não se chegar a conclusão nenhuma, apesar de ninguém ceder (e nós já percebemos que ele tem razão).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Continuar a desenvolver o projeto, cada um para seu lado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aproveitar um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; grande para, no meio de tanta alteração, corrigir o tal &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; ou implementar a tal pequena otimização.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Guardar a &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; e, se necessário, recuperar este assunto no próximo projeto e de como “&lt;em&gt;da outra vez fui eu
que cedi&lt;/em&gt;”.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;no-usar-o-santo-nome-da-framework-em-vo&quot;&gt;2. Não usar o santo nome da &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; em vão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Não gosto desta framework. Nunca gostei.&lt;/em&gt;” Só a estamos a usar porque o nosso colega foi o primeiro a tomar a iniciativa.
É muito grande, cheia de pastas, separada em muitos ficheiros com nomes complicados e nada sugestivos. Preferia a &lt;em&gt;nossa&lt;/em&gt;
estrutura do projeto anterior, que só tinha dois ficheiros (um nosso e um dele). O nosso colega queixava-se que o &lt;em&gt;IDE&lt;/em&gt; dele ficava lento a abrir
aqueles ficheiros com 2000 linhas, mas isso é porque ele é pobre, tem um computador fraco e não usa o &lt;em&gt;IntelliJ&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era só vantagens: estava tudo à mão, não tínhamos que estar à procura de nada, sabíamos exatamente onde estavam as coisas. Ou estava
num ficheiro, ou estava no outro. E até já sabíamos que a função &lt;code&gt;print_posts_from_db_on_screen2&lt;/code&gt; (que por alguma razão imprimia
em duplicado) estava entre as linhas 825 e 1337!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;no-cobiar-os-projetos-alheios&quot;&gt;3. Não cobiçar os projetos alheios&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A comunidade científica sempre apelou à partilha de conhecimento. Aliás, a participação em projetos &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt; é algo que
está na nossa &lt;em&gt;to-do list&lt;/em&gt; já há muito tempo. Esses sim, são projetos bem feitos, arquitetados e documentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O outro grupo nosso amigo (sim, aquele que tem sempre 18) já fez o projeto há muito tempo. Até implementaram funcionalidades extra
que não eram pedidas (mas que eles acharam relevantes), como se o professor valorizasse isso. Otários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De certeza que não há problema em lhes pedir o projeto deles para “comparar pequenos detalhes”. Além disso, sempre nos disseram
que ler o código de outras pessoas é uma atividade lúdica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que percebemos a estratégia que o outro grupo utilizou, basta esperar pela intervenção divina (ver mandamento #5) e o nosso
projeto está feito! Olha, esta função aposto que vai ser igual em todos os trabalhos, mais vale não perder tempo e usá-la no nosso.
Copiemos o código e os comentários, para se mais tarde precisarmos de rever aquele código, não termos de ir ver ao projeto deles de novo.
Concerteza que antes de entregarmos o nosso trabalho nos vamos lembrar de retirar os comentários. Otários.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;no-testar-nem-causar-semelhante-transtorno-no-server-ou-no-client-neste-projeto-ou-no-prximo&quot;&gt;4. Não testar (nem causar semelhante transtorno, no &lt;em&gt;server&lt;/em&gt; ou no &lt;em&gt;client&lt;/em&gt;, neste projeto ou no próximo)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Testar é uma seca. Mas pior do que testar é ter que escrever os testes. Se fosse só carregar numa tecla, esperar uns segundos, e
“aquilo” ficar tudo verde, ainda se compreendia… Para além disso, este pedaço de código é tão simples (e bem feito) que
não vemos forma de futuros &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; o comprometerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando na noite anterior à entrega, e depois de uma epifania da qual resultaram milhares de linhas de código (e novas funcionalidades),
as funcionalidades antigas deixam de funcionar, culpamos a &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; (que é bastante confusa), a linguagem (que é considerada pelos mais
importantes filósofos, desde há milhares de anos, como falível) e, claro, o nosso colega. Não fazemos sequer ideia qual a alteração que
foi crítica, pois o último &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; tem como mensagem &lt;code&gt;first commit, initial setup&lt;/code&gt; e o nosso querido colega está a escrever o relatório.
Mais vale dar &lt;code&gt;ctrl+z&lt;/code&gt; até funcionar de novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, chegamos, inevitavelmente, sempre há mesma conclusão: se nem o professor vai testar, porque é que nós o haveríamos?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-grande-expanso-ou-o-big-bang&quot;&gt;5. A Grande Expansão (ou o Big Bang)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O código está em expansão. Disso nenhum de nós tem dúvidas. Mas para evitar contrariar as leis da física, também esta
expansão deve ser lenta e gradual, possivelmente infinita. Quando a data de entrega se aproxima, de tão pequeno e condensado
que o projeto se encontra, dá-se o &lt;em&gt;Big Bang&lt;/em&gt;, a grande explosão, numa corrida contra-relógio para se evitar o &lt;em&gt;Big Crush&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io/blog/os-5-mandamentos-dos-projetos-academicos/&quot;&gt;Os 5 Mandamentos Dos Projetos Académicos&lt;/a&gt; was originally published by Next Commit at &lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io&quot;&gt;Next Commit&lt;/a&gt; on  9 janeiro 2016.&lt;/p&gt;

  </content>
</entry>


  

<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Pensar Grande, Construir Pequeno]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://nextcommit.github.io/blog/pensar-grande-construir-pequeno/" />
  <id>http://nextcommit.github.io/blog/pensar-grande-construir-pequeno</id>
  <published>2015-12-28 16:50:21 +0000</published>
  <updated>2015-12-28 16:50:21 +0000</updated>
  <author>
    <name>Miguel Cunha</name>
    <uri>http://nextcommit.github.io</uri>
    <email>miguelfcunha@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Da mesma forma que um jogador de futebol quer pôr em prática nos jogos aquilo que aprende ao longo dos treinos, também o
típico estudante de informática tem a vontade de mostrar que é capaz de pôr o conhecimento que adquiriu ao longo dos anos
em prática. Eu não sou exceção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a história de como (mais) um projeto para os tempos livres ficou pelo caminho. Os ingleses gostam de lhe chamar
&lt;em&gt;Post-mortem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-ideia&quot;&gt;A Ideia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como é normal, todo este projeto começa por uma ideia. Por mais simples que ela seja, a ideia é o ponto de partida para
o &lt;em&gt;brainstorming&lt;/em&gt; e, portanto, ter a ideia clara e concisa é essencial para a conseguir transmitir a outras pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia não necessita de ser original, mas deve acrescentar valor a soluções já existentes, até porque ter uma ideia original não é,
obviamente, fácil. Mas nem esse foi o objetivo inicial. O objetivo inicial sempre foi construir algo que pudesse pôr em
prática os conhecimentos aprendidos ao longo dos anos. E isso significa que este projeto não nasceu de uma ideia, mas, ao contrário,
a ideia nasceu da necessidade de desenvolver um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando uma metáfora da biologia, tal como &lt;em&gt;Lamark&lt;/em&gt; explicava que determinados caracteres eram adquiridos por necessidade, também a ideia
para este projeto surgiu pela necessidade de ter haver uma ideia para se poder desenvolver um projeto. E começar um projeto sem
uma ideia é como marcar um casamento sem primeiro saber a opinião do parceiro: é bem provável que esteja destinado ao fracasso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminando a metáfora: a ideia deve aparecer, assim como Darwin explicou para a biologia através da seleção natural, de uma
forma natural e espotânea. A ideia pode aparecer enquanto falamos com um amigo (foi assim que surgiu este &lt;a href=&quot;/sobre&quot;&gt;blog&lt;/a&gt;), enquanto
utilizamos um determinado serviço e nos deparamos com a falta da funcionalidade &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; ou quando damos por nós a pensar a
mítica frase “era tão fixe se aqui se pudesse fazer X” (não esqueci que muitas das ideias aparecem enquanto relaxamos a tomar banho,
as chamadas &lt;em&gt;shower thoughts&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-viso&quot;&gt;A Visão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ter uma ideia é o primeiro passo, mas para a partir da ideia se conseguir construir uma visão, simples e concisa, é necessário
conseguir delinear o âmbito (&lt;em&gt;scope&lt;/em&gt;) do nosso projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a ideia é o ponto de partida para o &lt;em&gt;brainstorming&lt;/em&gt; de funcionalidades, a visão demonstra que o resultado desse
&lt;em&gt;brainstorming&lt;/em&gt; foi digerido, pelo que algumas ideias daí resultantes foram aproveitadas, outras reajustadas e, a maioria
delas, descartadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construir a visão de um projeto não deve ser só uma formalidade. Deve sim ser um passo que é dado e que permite à equipa
estar sincronizada sobre as prioridades desse projeto e como se vai acrescentar valor à solução a ser desenvolvida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Idealmente a visão é o alicerce de um projeto e a pedra angular sobre a qual este é construído. Se determinada &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt;
faz, ou não, sentido na nossa aplicação, é uma pergunta que apareceu ao longo desta experiência e que poderia ser respondida
caso existisse uma visão clara, sólida e concisa do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visão permite, ainda, que a equipa consiga estabelecer o chamado &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.allaboutagile.com/definition-of-done-10-point-checklist/&quot;&gt;Definition of Done&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;DoD&lt;/em&gt;), permitindo manter, com
consistência, a qualidade ao longo de toda a aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-equipa&quot;&gt;A Equipa&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tratando-se de um projeto para ser desenvolvido nos tempos livres, o projeto passou rapidamente de algo pessoal para uma
equipa de 3 pessoas. Desenvolver um projeto em equipa envolve, antes de tudo, conseguir explicar a ideia do projeto. A visão,
portanto. E isso implica ter uma ideia muito concreta, desenvolvida e matura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar em equipa fornece a um projeto uma visão mais alargada, permitindo que a ideia original seja iterada várias vezes,
criando várias vezes a discussão de se determinada funcionalidade deve, ou não, ser incluída.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-stack-tecnolgica&quot;&gt;A &lt;em&gt;Stack&lt;/em&gt; Tecnológica&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Encontrar uma &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; tecnológica para desenvolver o projeto significou balancear três grandes variaveis:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;As tecnologias que são necessárias/ideais para desenvolver o projeto.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As tecnologias que cada membro da equipa sabe/tem experiência.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O quanto cada pessoa está disposta a sair da sua zona de conforto e aprender uma tecnologia nova.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Conseguir conjugar estas três variáveis foi, na verdade, algo mais simples do que estava à espera. Muitas das vezes esta &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;
é imposta ao &lt;em&gt;developer&lt;/em&gt;, mas nos projetos pessoais temos sempre a liberdade de nos podermos aventurar em novas tecnologias.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-comunicao&quot;&gt;A Comunicação&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A comunicação entre a equipa deve ser algo que permita a várias pessoas trabalharem à distância e com horários diferentes,
tal como um projeto deste tipo obriga. Apesar do &lt;em&gt;Skype&lt;/em&gt; ser a ferramenta mais utilizada para conversação por áudio, o &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://slack.com/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
é, sem dúvida, uma ferramenta muito boa e que funcionou bastante bem entre nós. As integrações do &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://slack.com/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; com as diversas plataformas,
como por exemplo &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pivotaltracker.com/&quot;&gt;PivotalTracker&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, permitem que todas as pessoas estejam &lt;em&gt;up-to-date&lt;/em&gt; com o estado atual do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-gesto-de-expectativas&quot;&gt;A Gestão de Expectativas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Quando se desenvolve um projeto nos tempos livres (“na brincadeira”, como se diz na gíria) é normal não existir uma data limite para
lançar o projeto. Neste caso tal não era verdade: devido ao mercado e à situação a que se destinada, era necessário ter uma
primeira versão funcional em pouco mais de um mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Levou algum tempo a configurar o ambiente de desenvolvimento e até configuramos &lt;em&gt;bots&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; automático para os &lt;em&gt;droplets&lt;/em&gt; do
&lt;em&gt;DigitalOcean&lt;/em&gt; (o que veio a revelar-se tempo “perdido”); configuramos várias integrações entre os vários serviços
(repositório &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://slack.com/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.visualstudio.com/en-us/products/visual-studio-team-services-vs.aspx&quot;&gt;VSOnline&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Git Flow&lt;/em&gt;, etc). Não queríamos só fazer o projeto, queríamos ter um bom processo por
detrás do projeto, configurar serviços, automatizar ações. E isso levou a que a margem da manobra para cumprir o prazo
ficasse ainda mais curta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que a data limite se aproximava e “arranjar” tempo livre para o projeto se tornava complicado, era psicologicamente
desgastante e desmoralizante ter que cortar funcionalidades de forma a conseguir terminar a tempo. E há medida que se foi cortando
funcionalidades, perdia-se valor da solução, e perder valor era mais uma “facada” psicológica. E repete-se o ciclo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;think-it-big-build-it-small&quot;&gt;&lt;em&gt;Think it big, build it small&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta é a grande lição que aprendi e, por conseguinte, a mensagem que quero passar. Pensamos o sistema bastante completo e tentamos
implementar essa grande complexidade de uma só vez. Para o conseguir (dentro da data limite), era necessário dispender mais tempo
do que aquele que, efetivamente, tínhamos disponível. E a falta de progresso à medida que o prazo se aproxima é demasiado
desmoralizante. Ao fim de alguns “cortes”, acabamos por desistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não podia haver melhor maneira de aprender o porquê do &lt;em&gt;scrum&lt;/em&gt; propôr &lt;em&gt;sprints&lt;/em&gt; de 1 a 2 semanas e de se investir na integração
contínua. Humanamente, é bastante moralizante ver um projeto a avançar sem ter que contar linhas de código, mas vendo pequenas &lt;em&gt;features&lt;/em&gt;
a serem integradas, aos poucos, no produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante pensar em grande, pensar como a aplicação vai escalar, como se comporta com 10 e com 10 000 pessoas, mas principalmente
pensar em pequenas &lt;em&gt;features&lt;/em&gt; com funcionalidades básicas e, a partir daí, iterá-las (quantas vezes necessárias), de forma a que
a cada iteração a sua funcionalidade se aproxime cada vez mais da visão do projeto. Primeiro o rascunho e só depois a obra de arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo: arquitetar a solução em grande plano é importante, mas começar a construí-la com pequenos passos incrementais é fundamental.
Não só para validação da ideia/conceito, mas porque ter resultados visíveis permite-nos ganhar força e motivação para continuar.
Atenção: isto não significa construir a aplicação mal. Que seja clara a diferença entre uma má arquitetura e uma
prova de conceito com potencialidade para crescer.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-sentido-pedaggico&quot;&gt;O Sentido Pedagógico&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como é claro, nem tudo foi em vão! Para além da forte componente pedagógica de aprender com os erros, fazer &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; de uma
aplicação é muito mais do implementar funcionalidades. A experiência ganha ao arquitetar a solução e pensar como encaixar as várias
“peças do &lt;em&gt;puzzle&lt;/em&gt;” é um dos elementos que distingue um Engenheiro Informático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto à componente de gestão de projeto, principalmente ao nível da visão e da definição de prioridades, fiquei rendido ao chamado
&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Elevator_pitch&quot;&gt;pitch de elevador&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Costuma-se dizer que se demora 10% do tempo a fazer 90% do código e 90% do tempo a terminar os restantes 10%. É importante, até mesmo num
projeto menos sério (como este desenvolvido nos tempos livres) traçar metas e objetivos, sob pena de ser mais um projeto que ficará,
inevitavelmente, a meio. Mas também é importante não ter datas tão restritivas e inflexíveis. Aproveitemos os projetos pessoais para aplicar
a máxima “&lt;em&gt;done when it’s done&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io/blog/pensar-grande-construir-pequeno/&quot;&gt;Pensar Grande, Construir Pequeno&lt;/a&gt; was originally published by Next Commit at &lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io&quot;&gt;Next Commit&lt;/a&gt; on 28 dezembro 2015.&lt;/p&gt;

  </content>
</entry>


  

<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Olá Mundo]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://nextcommit.github.io/blog/ola-mundo/" />
  <id>http://nextcommit.github.io/blog/ola-mundo</id>
  <published>2015-12-05 20:53:44 +0000</published>
  <updated>2015-12-05 20:53:44 +0000</updated>
  <author>
    <name>Miguel Cunha</name>
    <uri>http://nextcommit.github.io</uri>
    <email>miguelfcunha@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">
    &lt;p&gt;Caros leitores, sejam bem-vindos ao &lt;em&gt;Next Commit&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais, as mais sinceras desculpas pela escolha de um nome inglês para um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; escrito em português de Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;int-main-int-argc-char-argv&quot;&gt;int main (int argc, char** argv)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui podem esperar encontrar artigos sobre programação e tecnologia, escritos de &lt;em&gt;developer&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;developer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;Next Commit&lt;/em&gt; é o resultado da falta de informação especializada para &lt;em&gt;developers&lt;/em&gt; em português de Portugal, em contraste com a grande e variada cobertura que está disponível em inglês.
Este panorama parece contra-intuitivo, principalmente quando a &lt;a href=&quot;http://www.forbes.com/sites/alisoncoleman/2015/08/23/portugal-discovers-its-spirit-of-entrepreneurial-adventure/&quot;&gt;Forbes&lt;/a&gt; ainda há poucos meses atrás deu destaque ao &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; português.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;printfol-mundon&quot;&gt;printf(“Olá Mundo!\n”);&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não podia deixar de aproveitar esta formalidade informática para dar a conhecer a todos os amantes de &lt;em&gt;python&lt;/em&gt; este &lt;a href=&quot;https://benkurtovic.com/2014/06/01/obfuscating-hello-world.html&quot;&gt;fantástico código&lt;/a&gt; de obfuscação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;return-0&quot;&gt;return 0;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vêmo-nos no próximo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io/blog/ola-mundo/&quot;&gt;Olá Mundo&lt;/a&gt; was originally published by Next Commit at &lt;a href=&quot;http://nextcommit.github.io&quot;&gt;Next Commit&lt;/a&gt; on  5 dezembro 2015.&lt;/p&gt;

  </content>
</entry>

</feed>
